\section{实验结果及分析}

实验结果分为了两个部分，第一个部分是Keras模型的部分，第二个部分是TensorFlow模型的部分，因为两个部分结果并不相同。在实验数据集（CBT-NE）上，2016年的state-of-the-art的测试集准确率是\textbf{68.2\%}。

\subsection{超参数选择}

在超参数选择上，一方面参考了RNN常规的超参数选择范围，另一方面，通过手动尝试不同超参数的组合，以验证集的损失值最小为目标，通过多次训练，找到了一组相对最优的超参数。如表\ref{tab:hyper-param}所示。

\begin{table}[]
	\caption {超参数选择}
	\centering
	\label{tab:hyper-param}
	\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		\toprule
		num\_layers    & 1     & RNN层数             \\ \midrule
		hidden\_size   & 128   & RNN隐层神经元数量        \\ \midrule
		lr             & 0.001 & 学习率               \\ \midrule
		embedding\_dim & 200   & 词向量维度\&RNN输入神经元数量 \\ \midrule
		batch\_size    & 32    & 每个batch样本数        \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	
\end{table}

\subsection{Keras模型评估及分析}

在Keras模型中，启用了tensorBoard记录，因此能够看到训练时准确率和损失的变化情况。如图\ref{fig:keras-train}所示是训练集和验证集分别的变化趋势。可以看到，训练集经过一定时间的训练是收敛了的，但是验证集却没有达到一个很好的效果。这是由于在Keras模型中内存消耗过大，只能将训练集中上下文文档长度范围限定在450-600之间，也就是将RNN的时长T限制在600（而数据集中上下文文档的实际最大长度达到了1332），否则就无法在GPU上训练，而CPU上训练时间又无法接受。因此，验证集上丢失了过多的信息，导致准确率的提升有限。


\begin{figure} 
	\centering 
	\includegraphics[width=1.5in]{imgs/3/keras-train}% 
	\hspace{1in}% 
	\includegraphics[width=1.5in]{imgs/3/keras-val} 
	\caption{Keras模型训练准确率和Loss变化趋势} 
	\label{fig:keras-train}
\end{figure}

最终在CPU上经过2个Epoch的训练（48小时），Keras的单模型测试准确率只有\textbf{52.9\%}，但是这是由于机器性能所限对模型进行了简化。

\subsection{TensorFlow模型评估及分析}

对TensorFlow模型，并未采用上述简化模型，最终在GPU上经过2个Epoch的训练（10小时，训练过程如图\ref{fig:tf-train}所示），在验证集上的准确率达到了\textbf{74.5\%}，测试集上的准确率达到了\textbf{68.0\%}。达到了接近state-of-the-art的水平。

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/3/tf-train}
	\caption[TensorFlow训练截图]{TensorFlow训练截图}
	\label{fig:tf-train}
\end{figure}


\subsection{模型训练结果复现步骤}

若需要复现模型的训练结果，只需利用如下步骤：
\begin{itemize}
	\item 1.准备好\textit{Python3.5.2}环境。
	\item 2.下载并解压CBT数据集。
	\item 3.使用\textit{pip install -r requirements}命令安装依赖包。
	\item 4.使用如下命令进行模型训练和测试：
\end{itemize}


\begin{lstlisting}[language=python]
    # Train
    $ python main.py --data_dir [CBT-data-root] 
                     --train_file [train_file_name] 
                     --valid_file [valid_file_name] 
                     --test_file [test_file_name]
                     
    # Test
    $ python main.py --data_dir [CBT-data-root] 
                     --train False
                     --test True
                     --train_file [train_file_name] 
                     --valid_file [valid_file_name] 
                     --test_file [test_file_name]
\end{lstlisting}


